% ============================================================
%  Главна датотека — уноси поглавља из директоријума chapters/
%  Компајлирање: pdflatex seminar.tex  (покренути два пута)
% ============================================================
\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ---------- Пакети ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[serbianc]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titling}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{graphs, positioning}
\usepackage{quantikz}   % квантна кола (модерни TikZ пакет)

% ---------- Геометрија ----------
\geometry{a4paper, top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm}
\setlength{\headheight}{14pt}

% ---------- Проред ----------
\setstretch{1.15}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{8pt}

% ---------- Заглавље / подножје ----------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\textit{Семинар катедре за рачунарство и информатику}}
\fancyhead[R]{\small\textit{КР и НП-тешки проблеми}}
\fancyfoot[C]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% ---------- Теоремска окружења ----------
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лема}
\newtheorem{definition}[theorem]{Дефиниција}
\newtheorem{example}[theorem]{Пример}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Напомена}

% ---------- Hyperref боје ----------
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=blue!60!black}

% ---------- Кутија са информацијама ----------
\tcbset{
  infostyle/.style={
    colback=gray!8, colframe=gray!40,
    boxrule=0.4pt, arc=2pt,
    left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt,
    fonttitle=\bfseries\small
  }
}

% ---------- Listings (Python) ----------
\lstdefinestyle{python}{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\upshape\small,
  keywordstyle=\bfseries\color{blue!70!black},
  commentstyle=\color{gray!60},
  stringstyle=\color{orange!80!black},
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  numbers=left,
  stepnumber=1,
  numbersep=6pt,
  backgroundcolor=\color{gray!6},
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  rulecolor=\color{gray!40},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=4,
  captionpos=b,
  aboveskip=1.2em,
  belowskip=1.2em,
  morekeywords={True,False,None,as,from,import,with,yield,lambda,assert},
}
\lstset{style=python}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Списак листинга}

% ============================================================
%  БАНЕР КОНФЕРЕНЦИЈЕ
% ============================================================
\newcommand{\conferencebanner}{%
  \begin{tcolorbox}[infostyle, title=Информације]
    \small
    \textbf{Догађај:} Семинар катедре за рачунарство и информатику
    \textbf{Датум:} 12. април 2026. \quad
    \textbf{Место:} Математички факултет, Универзитет у Београду
    \textbf{Тема:} Квантно рачунарство и примене
  \end{tcolorbox}
  \vspace{0.6cm}
}

% ============================================================
%  НАСЛОВНА СТРАНА
% ============================================================
\title{%
  {\large\scshape Семинар катедре за рачунарство}\\[8pt]
  \rule{\linewidth}{1.2pt}\\[10pt]
  {\LARGE\bfseries Квантно рачунарство и НП-тешки проблеми:\\[4pt]
   \Large Од MaxCut проблема до аутоматског резоновања}\\[6pt]
  \rule{\linewidth}{0.5pt}
}

\author{%
  \textbf{Александар Ивановић}\thanks{Аутор за контакт.
    Контакт: \texttt{aleksandar.ivke96@gmail.com}}\\
  \small Катедра за рачунарство, Математички факултет\\
  \small Универзитет у Београду\\[6pt]
}

\date{12. април 2026.}

% ============================================================
\begin{document}
% ============================================================

\maketitle
\thispagestyle{fancy}
\vspace{0.4cm}
\conferencebanner

% ============================================================
%  САЖЕТАК
% ============================================================
\begin{abstract}
\noindent
Овај рад разматра везу између аутоматског резоновања, QUBO моделирања
и квантне оптимизације на примеру проблема MaxCut. Најпре је приказано
како се MaxCut формулише у оквиру SMT решавача Z3, који у овом контексту
служи и као егзактан решавач за мање инстанце и као основа за формалну
проверу исправности модела. Затим је анализирана QUBO формулација као
заједнички језик који повезује ограничења, класичне хеуристике и квантне
оптимизационе алгоритме као што је QAOA. Посебна пажња посвећена је томе
како Z3 може да проверава семантику казнених чланова, избор коефицијената
казне и исправност кандидатских решења добијених оптимизацијом. Тиме ћемо
показати нове потенцијалне правце истраживања на пресеку формалних метода и
квантних алгоритама.
\end{abstract}

\textbf{Кључне речи:} MaxCut, Z3, SMT, QUBO, QAOA,\\
аутоматско резоновање, квантна оптимизација.

\vspace{0.5em}
\hrule
\vspace{1.2em}

\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
%  ПОГЛАВЉА
% ============================================================
\input{chapters/01_uvod}
\input{chapters/02_kvantne_paradigme}
\input{chapters/03_maxcut}
\input{chapters/04_z3}
\input{chapters/05_qubo}
\input{chapters/06_qaoa}
\input{chapters/07_automatsko_rezovanje}
\input{chapters/08_zakljucak}

% ============================================================
%  ЛИТЕРАТУРА
% ============================================================
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{davis1960}
M.~Davis and H.~Putnam.
\newblock A computing procedure for quantification theory.
\newblock \textit{Journal of the ACM}, 7(3):201--215, 1960.

\bibitem{davis1962}
M.~Davis, G.~Logemann, and D.~Loveland.
\newblock A machine program for theorem-proving.
\newblock \textit{Communications of the ACM}, 5(7):394--397, 1962.

\bibitem{marques1999}
J.~P. Marques-Silva and K.~A. Sakallah.
\newblock {GRASP}: A search algorithm for propositional satisfiability.
\newblock \textit{IEEE Transactions on Computers}, 48(5):506--521, 1999.

\bibitem{cook1971}
S.~A. Cook.
\newblock The complexity of theorem-proving procedures.
\newblock In \textit{Proceedings of the 3rd Annual ACM Symposium on Theory of
  Computing (STOC)}, pages 151--158. ACM, 1971.

\bibitem{karp1972}
R.~M. Karp.
\newblock Reducibility among combinatorial problems.
\newblock In \textit{Complexity of Computer Computations}, pages 85--103.
  Plenum Press, 1972.

\bibitem{erdos1960}
P.~Erd{\H{o}}s and A.~R{\'e}nyi.
\newblock On the evolution of random graphs.
\newblock \textit{Publications of the Mathematical Institute of the Hungarian
  Academy of Sciences}, 5:17--61, 1960.

\bibitem{vazirani2001}
V.~V. Vazirani.
\newblock \textit{Approximation Algorithms}.
\newblock Springer, 2001.

\bibitem{goemans1995}
M.~X. Goemans and D.~P. Williamson.
\newblock Improved approximation algorithms for maximum cut and satisfiability
  problems using semidefinite programming.
\newblock \textit{Journal of the ACM}, 42(6):1115--1145, 1995.

\bibitem{farhi2014}
E.~Farhi, J.~Goldstone, and S.~Gutmann.
\newblock A quantum approximate optimization algorithm.
\newblock \textit{arXiv preprint arXiv:1411.4028}, 2014.

\bibitem{farhi2000}
E.~Farhi, J.~Goldstone, S.~Gutmann, and M.~Sipser.
\newblock Quantum computation by adiabatic evolution.
\newblock \textit{arXiv preprint quant-ph/0001106}, 2000.

\bibitem{grover1997}
L.~K. Grover.
\newblock Quantum mechanics helps in searching for a needle in a haystack.
\newblock \textit{Physical Review Letters}, 79(2):325--328, 1997.
\newblock doi:10.1103/PhysRevLett.79.325.

\bibitem{monasson1999}
R.~Monasson et~al.
\newblock Determining computational complexity from characteristic `phase
  transitions'.
\newblock \textit{Nature}, 400:133--137, 1999.

\bibitem{barrett2009}
C.~Barrett, R.~Sebastiani, S.~A. Seshia, and C.~Tinelli.
\newblock Satisfiability modulo theories.
\newblock In A.~Biere et~al., editors, \textit{Handbook of Satisfiability},
  volume 185 of \textit{Frontiers in Artificial Intelligence and Applications},
  pages 825--885. IOS Press, 2009.

\bibitem{bjorner2014}
N.~Bj{\o}rner and M.~Phan.
\newblock $\nu${Z} --- maximal satisfaction with {Z3}.
\newblock In \textit{Proceedings of the International Symposium on
  Artificial Intelligence and Mathematics (ISAIM)}, 2014.

\bibitem{demoura2008}
L.~de~Moura and N.~Bj{\o}rner.
\newblock Z3: An efficient SMT solver.
\newblock In \textit{TACAS 2008}, LNCS 4963, pages 337--340. Springer, 2008.

\bibitem{bennett1997}
C.~H. Bennett, E.~Bernstein, G.~Brassard, and U.~Vazirani.
\newblock Strengths and weaknesses of quantum computing.
\newblock \textit{SIAM Journal on Computing}, 26(5):1510--1523, 1997.
\newblock doi:10.1137/S0097539796300933.

\bibitem{lucas2014}
A.~Lucas.
\newblock Ising formulations of many {NP} problems.
\newblock \textit{Frontiers in Physics}, 2:5, 2014.
\newblock doi:10.3389/fphy.2014.00005.

\bibitem{glover2022qubo}
F.~Glover, G.~Kochenberger, R.~Hennig, and Y.~Du.
\newblock Quantum bridge analytics {I}: a tutorial on formulating and using
  {QUBO} models.
\newblock \textit{Annals of Operations Research}, 314(1):141--183, 2022.
\newblock doi:10.1007/s10479-022-04634-2.

\bibitem{kadowaki1998}
T.~Kadowaki and H.~Nishimori.
\newblock Quantum annealing in the transverse {I}sing model.
\newblock \textit{Physical Review E}, 58(5):5355--5363, 1998.
\newblock doi:10.1103/PhysRevE.58.5355.

\bibitem{preskill2018}
J.~Preskill.
\newblock Quantum computing in the NISQ era and beyond.
\newblock \textit{Quantum}, 2:79, 2018.

\bibitem{temme2017}
K.~Temme, S.~Bravyi, and J.~M. Gambetta.
\newblock Error mitigation for short-depth quantum circuits.
\newblock \textit{Physical Review Letters}, 119(18):180509, 2017.
\newblock doi:10.1103/PhysRevLett.119.180509.

\bibitem{wecker2015}
D.~Wecker, M.~B. Hastings, and M.~Troyer.
\newblock Progress towards practical quantum variational algorithms.
\newblock \textit{Physical Review A}, 92(4):042303, 2015.
\newblock doi:10.1103/PhysRevA.92.042303.

\bibitem{nielsen2010}
M.~A. Nielsen and I.~L. Chuang.
\newblock \textit{Quantum Computation and Quantum Information}.
\newblock Cambridge University Press, 10th anniversary edition, 2010.

\bibitem{biere2009}
A.~Biere, M.~Heule, H.~van Maaren, and T.~Walsh, editors.
\newblock \textit{Handbook of Satisfiability}.
\newblock IOS Press, 2009.

\end{thebibliography}

\end{document}
