% ============================================================
%  Поглавље 3: Проблем MaxCut и НП-потпуност
% ============================================================
\section{Проблем MaxCut и НП-потпуност}
\label{sec:maxcut}

Проблем \textsc{MaxCut} представља један од канонских НП-тешких
проблема у теорији рачунарске сложености. Поред практичне важности
у области VLSI дизајна, статистичке физике и машинског учења,
овај проблем служи и као природна полазна тачка за истраживање
квантних оптимизационих алгоритама.

% --- Класе сложености ---
\subsection{Класе сложености: \textsf{P}, \textsf{NP}, НП-тешко и НП-потпуно}

Пре формалне дефиниције MaxCut-а, подсећамо на основне класе
рачунарске сложености неопходне за разумевање тврђења која следе.

\begin{definition}[\textsf{P}]
Класа \textsf{P} садржи све проблеме одлучивања решиве
\emph{детерминистичком Туринговом машином} у полиномском времену
у односу на величину улаза $n$.
\end{definition}

\begin{definition}[\textsf{NP}~\cite{cook1971}]
Класа \textsf{NP} садржи све проблеме одлучивања за које постоји
\emph{полиномски верификатор}: дат сертификат (сведок) $c$,
провера да ли је $c$ исправно решење за инстанцу $x$ врши се у
полиномском времену.
Еквивалентно, \textsf{NP} је класа проблема решивих
\emph{недетерминистичком} Туринговом машином у полиномском времену.
\end{definition}

\begin{definition}[НП-тешки проблем]
Проблем $\Pi$ је \emph{НП-тешки} ако сваки проблем из \textsf{NP}
може бити полиномски редукован на $\Pi$:
\[
  \forall L \in \textsf{NP}: \quad L \leq_p \Pi.
\]
НП-тешки проблем је „бар тако тежак" као и сваки НП проблем,
али не мора и сам припадати \textsf{NP}
(нпр.\ може бити проблем оптимизације, а не одлучивања).
\end{definition}

\begin{definition}[НП-потпуни проблем]
Проблем $\Pi$ је \emph{НП-потпун} ако:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item $\Pi \in \textsf{NP}$ (решења се верификују у полиномском времену), и
  \item $\Pi$ је НП-тешки (сваки НП проблем се полиномски редукује на $\Pi$).
\end{enumerate}
НП-потпуни проблеми су „најтежи" у класи \textsf{NP}.
\end{definition}

\begin{remark}
Централно отворено питање теорије сложености је да ли $\textsf{P} = \textsf{NP}$~\cite{cook1971}.
Под претпоставком $\textsf{P} \neq \textsf{NP}$, ниједан НП-тешки
проблем нема полиномски алгоритам, па ни \textsc{MaxCut}.
\end{remark}

% --- Формална дефиниција ---
\subsection{Формална дефиниција}

\begin{definition}[Рез и MaxCut]
Нека је $G = (V, E, w)$ неусмерени граф са тежинама
$w : E \to \mathbb{R}_{+}$.
\emph{Рез} је партиција $V = S \cup \bar{S}$, $S \cap \bar{S} = \emptyset$.
\emph{Тежина реза} дефинише се као
\[
  \mathrm{cut}(S,\bar{S})
  \;=\;
  \sum_{\substack{\{u,v\} \in E \\ u \in S,\; v \in \bar{S}}} w(u,v).
\]
Проблем \textsc{MaxCut} тражи партицију која максимизује $\mathrm{cut}(S,\bar{S})$
преко свих могућих избора $S \subseteq V$.
\end{definition}

У верзији одлучивања, проблем гласи: \emph{да ли постоји рез тежине
$\geq k$?} — управо ова верзија је НП-потпуна~\cite{karp1972}.

% --- Илустративни пример са TikZ графом ---
\subsection{Илустративни пример}

Посматрајмо потпуни граф $K_4$ са јединичним тежинама.
Оптималан рез добијамо поделом чворова у два пара:
$S = \{1, 2\}$, $\bar{S} = \{3, 4\}$.
Ивице које прелазе рез (обојене и испрекидане у доњем дијаграму)
јесу $\{1,3\},\{1,4\},\{2,3\},\{2,4\}$, па је $\mathrm{OPT}(K_4) = 4$.
Ивице унутар партиција $(\{1,2\}$ и $\{3,4\})$ не улазе у рез.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  every node/.style={circle, draw, thick, minimum size=8mm, font=\small},
  cut edge/.style={dashed, thick, red!70!black},
  inner edge/.style={thick, gray!60},
  node distance=2.2cm
]
  % Чворови
  \node (1) at (0, 1.5)  {$1$};
  \node (2) at (0,-1.5)  {$2$};
  \node (3) at (3, 1.5)  {$3$};
  \node (4) at (3,-1.5)  {$4$};

  % Ивице унутар партиција (сиве)
  \draw[inner edge] (1) -- (2);
  \draw[inner edge] (3) -- (4);

  % Ивице које прелазе рез (испрекидане, црвене)
  \draw[cut edge] (1) -- (3);
  \draw[cut edge] (1) -- (4);
  \draw[cut edge] (2) -- (3);
  \draw[cut edge] (2) -- (4);

  % Ознаке партиција
  \draw[blue!50, thick, rounded corners=10pt, dashed]
        (-0.7,-2.1) rectangle (0.7, 2.1);
  \draw[orange!70, thick, rounded corners=10pt, dashed]
        (2.3,-2.1) rectangle (3.7, 2.1);

  \node[draw=none, text=blue!70, font=\small\itshape] at (0,-2.6)   {$S$};
  \node[draw=none, text=orange!80!black, font=\small\itshape] at (3,-2.6) {$\bar{S}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Оптималан рез у $K_4$: испрекидане ивице прелазе рез и доприносе
         $\mathrm{cut}(S,\bar{S}) = 4 = \mathrm{OPT}$.}
\label{fig:k4maxcut}
\end{figure}

% --- НП-потпуност ---
\subsection{НП-потпуност проблема MaxCut}

\begin{theorem}[Карп, 1972~\cite{karp1972}]
\label{thm:maxcut-npc}
Проблем \textsc{MaxCut} (у верзији одлучивања) је \textsf{NP}-потпун.
\end{theorem}


\begin{remark}
Горња редукција важи за \emph{непондерисани} MaxCut.
Тежински MaxCut такође је НП-тешки (и НП-потпун у верзији
одлучивања) за рационалне тежине, уз стандардну нумеричку
аргументацију.
\end{remark}

% --- Последице: апроксимациона сложеност ---
\subsection{Апроксимациона сложеност}

НП-тешкоћа онемогућава постојање полиномског егзактног алгоритма
(уз стандардну претпоставку $\textsf{P} \neq \textsf{NP}$),
па је природно питање колико добро можемо апроксимирати оптимум.

\begin{definition}[Апроксимациони однос~\cite{vazirani2001}]
Алгоритам $\mathcal{A}$ остварује \emph{апроксимациони однос $\alpha \leq 1$}
ако за сваку инстанцу $G$ важи
$\mathrm{cut}(\mathcal{A}(G)) \geq \alpha \cdot \mathrm{OPT}(G)$.
\end{definition}

Тривијалан рандомизовани алгоритам — свршти сваки чвор насумице у
$S$ или $\bar S$ — остварује $\alpha = 1/2$ у очекивању,
јер свака ивица прелази рез са вероватноћом $1/2$.

Гоеманс и Вилијамсон~\cite{goemans1995} предложили су алгоритам
заснован на семидефинитном програмирању (SDP) и хиперраванској
рандомизацији са знатно бољом гаранцијом:
\[
  \mathrm{cut}(S_{\mathrm{alg}})
  \;\geq\;
  \alpha_{\mathrm{GW}} \cdot \mathrm{OPT},
  \qquad
  \alpha_{\mathrm{GW}} = \min_{0 \leq \theta \leq \pi}
  \frac{2}{\pi} \cdot \frac{\theta}{1 - \cos\theta}
  \;\approx\; 0{,}878.
\]

\begin{remark}
Под \emph{Хипотезом јединствених игара} (Unique Games Conjecture,
Khot 2002), Гоеманс-Вилијамсонова константа $\alpha_{\mathrm{GW}} \approx 0{,}878$
представља \emph{оптималну} полиномски достижну апроксимацију.
Ово даје теоријску мотивацију за истраживање суперполиномских
приступа, укључујући квантне алгоритме попут QUBO са квантним жарачима и QAOA.
\end{remark}
