% ============================================================
%  Поглавље 4: Класични приступ — Z3 решавач и SMT
% ============================================================
\section{Класични приступ: Z3 решавач и SMT}
\label{sec:z3}

Пре него што пређемо на квантне приступе, важно је разумети домет
савремених класичних алата за решавање НП-тешких проблема.
SMT решавачи, са Z3 као репрезентативним примером, представљају
врхунац класичне аутоматске провере задовољивости и оптимизације
малих до средње великих инстанци.

% --- SAT и SMT ---
\subsection{SAT и SMT решавачи}

Стандардни модерни приступ решавању комбинаторних проблема у
аутоматском резоновању ослања се на два хијерархијски повезана
формализма: SAT (булова задовољивост) као основни слој и SMT
(задовољивост по теоријама) као његово богатије проширење.
У наставку описујемо оба.

\textbf{SAT решавачи.}
Проблем булове задовољивости (\textsc{SAT}) пита: постоји ли вредновање
булових променљивих које задовољава дату исказну формулу у
конјунктивној нормалној форми (КНФ)?
\textsc{SAT} је НП-потпун, али савремени решавачи засновани
на \emph{DPLL} алгоритму са
\emph{CDCL} (Conflict-Driven Clause Learning) проширењем~\cite{biere2009}
решавају инстанце са милионима клауза у пракси.

\textbf{SMT решавачи.}
\emph{Satisfiability Modulo Theories} (SMT) проширује SAT додатним
теоријама над конкретним доменима: линеарном аритметиком,
низовима, битвекторима, непроширеним функцијама итд.~\cite{biere2009}
Решавач комбинује CDCL SAT „језгро" са специјализованим
\emph{теоријским решавачима} за сваку теорију.


% --- Z3 ---
\subsection{Z3: Архитектура и могућности}

Z3 је SMT решавач развијен у Microsoft Research~\cite{demoura2008,bjorner2014}
(de Moura и Bjørner, 2008).
Подржава следеће теорије и конструкте:
\begin{itemize}[nosep]
  \item линеарна и нелинеарна аритметика над $\mathbb{Z}$ и $\mathbb{R}$,
  \item битвектори фиксне ширине,
  \item низови и скупови,
  \item неинтерпретиране функције и еквалитет,
  \item квантификатори (са ограниченом потпуношћу).
\end{itemize}

Осим провере задовољивости, Z3 подржава и оптимизацију преко
\texttt{Optimize} пакета: корисник задаје циљну функцију коју
решавач максимизује или минимизује уз дата ограничења.
Интерно се користи $\nu$Z радни оквир, који комбинује
Паретово оптимизовање, лексикографске циљеве и MaxSMT стратегије
у јединствену архитектуру.

Python API (\texttt{z3-solver}) чини Z3 доступним за брзо
прототиповање. Сада ћемо видети како се MaxCut проблем кодира у Z3.

% --- Кодирање MaxCut ---
\subsection{Кодирање MaxCut у Z3}

За граф $G = (V, E)$ са $|V| = n$ чворова уводимо булове
(или целобројне) индикаторске променљиве:
\[
  x_v \in \{0, 1\}, \quad v \in V,
\]
где $x_v = 1$ означава $v \in S$, а $x_v = 0$ означава $v \in \bar S$.
Ивица $\{u, v\}$ прелази рез ако и само ако $x_u \neq x_v$,
тј.\ $x_u \oplus x_v = 1$.
Циљна функција коју максимизујемо је:
\[
  \mathrm{cut}(x)
  = \sum_{\{u,v\} \in E} \bigl(x_u \oplus x_v\bigr)
  = \sum_{\{u,v\} \in E} \bigl(x_u + x_v - 2 x_u x_v\bigr).
\]

\begin{example}[Егзактни MaxCut за $K_4$ у Z3 (Python)]
\begin{lstlisting}[style=python, caption={MaxCut на $K_4$ помоћу Z3 Optimize пакета.}]
from z3 import *

# Indikatorske promenljive: x[v] in {0, 1}
x = [Int(f'x{i}') for i in range(4)]
opt = Optimize()
for v in x:
    opt.add(Or(v == 0, v == 1))

# Ivice potpunog grafa K_4
edges = [(0,1),(0,2),(0,3),(1,2),(1,3),(2,3)]

# Tezina reza: ivica (u,v) doprinosi 1 ako x[u] != x[v]
cut = Sum([If(x[u] != x[v], 1, 0) for u, v in edges])
h = opt.maximize(cut)

if opt.check() == sat:
    m = opt.model()
    vals = [m[v].as_long() for v in x]
    print(f"Optimum: {opt.upper(h)}")   # 4
    print(f"Particija: {vals}")          # npr. [0, 0, 1, 1]
\end{lstlisting}
\end{example}

Z3 налазе оптималну партицију $S = \{0, 1\}$, $\bar S = \{2, 3\}$
са вредношћу реза $4 = \mathrm{OPT}(K_4)$, у складу са анализом
из поглавља~\ref{sec:maxcut} (Слика~\ref{fig:k4maxcut}).

\textbf{Повезаност са 3-SAT кодирањем.}
MaxCut се такође може кодирати директно у КНФ и предати SAT решавачу.
За сваку могућу тежину реза $k$ dodajemo поређење $\mathrm{cut}(x) \geq k$
и бинарним претражевањем налазимо оптимум.
Иако је ово функционално тачно, \texttt{Optimize} библиотека у Z3 је
директније и типично брже за целобројне циљне функције.

% --- Ограничења ---
\subsection{Ограничења SMT/SAT приступа}

\textbf{Теоријска баријера.}
Иако је Z3 изузетно моћан алат, НП-тешкоћа проблема MaxCut гарантује
да у најгорем случају не постоји полиномски алгоритам
(под претпоставком $\textsf{P} \neq \textsf{NP}$).
Број могућих партиција је $2^n$, а CDCL претрага у пракси
показује \emph{експоненцијално} расте времена у зависности
од структуре инстанце~\cite{biere2009}.


\begin{remark}
Z3 и сродни SMT решавачи служе двострукој улози у овом раду:
као \emph{референтни алати} за верификацију тачности других
приступа на малим инстанцама, и као полазна тачка за поређење
са квантним QUBO жарењем (поглавље~\ref{sec:qaoa}).
\end{remark}
