% ============================================================
%  Поглавље 8: Закључак
% ============================================================
\section{Закључак}
\label{sec:zakljucak}

У овом раду посматрали смо MaxCut као репрезентативан НП-тежак
проблем и показали да се исти задатак може описати на два
комплементарна начина: симболички, преко ограничења и SMT модела,
и оптимизационо, преко QUBO/Изингове формулације. Управо та двојност
чини проблем погодним за повезивање аутоматског резоновања,
класичних решавача и квантних алгоритама.

Најважнији резултат рада није само у томе што су приказани Z3 и
QAOA као два различита приступа, већ у томе што је показано како их
QUBO формализација повезује у јединствен ток рада. Z3 служи као
прецизан моделар и егзактан решавач за мање инстанце, али и као
алат за проверу да ли QUBO казнени чланови заиста изражавају
полазна ограничења и да ли кандидатска решења добијена квантним
или хеуристичким путем заиста задовољавају оригиналан проблем.

Кључни закључци:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{MaxCut је добар мост између теорије и примене.}
        Он је довољно једноставан да се јасно формулише у SMT-у,
        али и довољно богат да природно води ка QUBO и Изинговом
        моделу.
  \item \textbf{QUBO је заједнички језик различитих метода.}
        Превођењем ограничења у квадратној бинарној форми добија се
        формулација погодна и за класичне хеуристике и за квантне
        оптимизационе алгоритме.
  \item \textbf{Z3 није само базна линија, већ и верификатор.}
        У раду је показано да SMT решавач може да провери семантику
        казнених чланова, довољност коефицијената казне и исправност
        добијених битских ниски.
  \item \textbf{Квантни алгоритми су најубедљивији у хибридном
        окружењу.} На данашњем хардверу QAOA и сродне методе треба
        посматрати пре свега као део ширег процеса претраге, док
        симболичко резоновање обезбеђује поузданост и тумачење
        резултата.
\end{itemize}

Из те перспективе, аутоматско резоновање има двоструку улогу:
оно је и језик за формално задавање проблема и механизам за
независну проверу оптимизационих резултата. Због тога је главна
порука рада да квантна оптимизација не треба да се посматра као
замена за симболичке методе, већ као њихова допуна, при чему QUBO
представља природан интерфејс између ова два света.

\subsection*{Отворена питања}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
  \item \textbf{Превођење у QUBO:} Како SMT ограничења
        систематски преводити у QUBO уз формалну гаранцију
        коректности?
  \item \textbf{Избор казнених коефицијената:} Како аутоматски
        бирати довољно велике, али не и превелике коефицијенте
        казне, уз помоћ SMT верификације?
  \item \textbf{Хибридни токови рада:} Како најбоље комбиновати
        квантне или хеуристичке претраге са Z3 тако да један систем
        генерише кандидатска решења, а други их филтрира и доказује?
  \item \textbf{Емпиријска поређења:} Потребна су шира поређења на
        већим скуповима инстанци како би се јасније видело када QUBO
        приступ и квантни решавачи доносе предност у односу на
        чисто симболичко решавање.
\end{itemize}

Иако су данашњи квантни уређаји и даље ограничени, веза између
аутоматског резоновања, QUBO моделирања и квантне оптимизације
већ сада представља плодан правац истраживања. Управо у тој
комбинацији формалне прецизности и нових модела претраге лежи
највећи потенцијал за будуће системе резоновања и оптимизације.
